%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dokumentace.tex
%
% Dokumentace k projektu z IFJ (IFJ2014), 13. 12. 2014
%
% Autor: Viktor Toth,xtothv01, FIT
%        Peter Nagy,xnagyp01, FIT
%        Dusan Zeliar,xzelia00, FIT
%        Filip Mutnansky,xmutna00 , FIT
%        Marek Ochodek,xochod01, FIT
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[total={17cm,25cm}, top=3cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tabto}
\usepackage{array}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{courier}
\usepackage{color}   %May be necessary if you want to color links
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true, %set true if you want colored links
    linktoc=all,     %set to all if you want both sections and subsections linked
    linkcolor=blue,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=blue,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}


\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength\parindent{1cm}
\usepackage{etoolbox}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE Vysoké učení technické v Brně}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Fakulta informačních technologií}\\[1cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\includegraphics[width=50mm]{FIT_logo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------


{ \huge \bfseries Dokumentácia k projektu z IFJ }\\[0.2cm]

\begin{spacing}{1}
  \huge Implementace interpretu imperativního jazyka IFJ14
\end{spacing}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{ \large Tým 006, varianta a/3/II }\\[0.2cm] 
{ \large 15. December 2014 }\\[0.8cm] 
%----------------------------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   EXTENTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{flushleft}
\textbf{Rozšírenia:}
\begin{itemize}\setstretch{0.5}
  \item REPEAT\tabto{3cm}- podpora cyklu repeat-until
\end{itemize}
\end{flushleft}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{flushleft}
\begin{tabular}{ L{2cm} L{3.6cm} L{2cm} l }
\textbf{Autori:} & Viktor Tóth & xtoth01 & 20\% \\
  & Marek Ochodek & xochod01 & 20\% \\
  & Peter Nagy & xochod01 & 20\% \\
  & Dušan Želiar & xnagyp01 & 20\% \\
  & Filip Mutňanský & xzelia00 & 20\% \\
\end{tabular}
\end{flushleft}

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name


\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{1}
\section*{\'Uvod}
\addcontentsline{toc}{section}{\'Uvod}
Tento dokument popisuje správanie a princíp interpretu jazyka IFJ14, ďalej implementáciu a problémy, ktoré sa vyskytli počas jeho riešenia. Riešenie tohto problému bolo o to zaujímavejšie, že výsledný program sme mali vyhotoviť ako tým, nie ako jednotlivec.

\section{Anal\'yza probl\'emu a princ\'ip jeho rie\v{s}enia}
Implementácia interpretu jazyka IFJ14 sa skladá z viacerých častí, ktoré so sebou úzko komunikujú. Ak jedna časť zlyhá ďalšie časti nemusia vrátiť správny výsledok, preto sme museli dbať na dobrú spoluprácu v týme a preto riešenie projektu vyžadovalo aj častú a kvalitnú komunikáciu členov.

\subsection{Zadanie probl\'emu}
Vybrali sme variantu a/3/II, čo znamená, že okrem základného zadania sme mali implementovať aj vstavané funkcie pre vyhľadávanie podreťazca v reťazci pomocou Knuth-Moris-Prattov algoritmu, triediaci algoritmus Shell sort a  tabuľku symbolov pomocou Hashovacej tabuľky.
\par
Základné zadanie bolo implementovať interpret jazyka IFJ14, ktorý sa skladá z nasledujúcich troch hlavných častí:
\begin{itemize}\setstretch{0.5}
  \item Lexikálny analyzátor
  \item Syntaktický a sémantický analyzátor
  \item Interpret
\end{itemize}

\section{Lexik\'alny analyz\'ator}
Definuje typ tokenu tToken a funkcie getNextToken a lookNextToken. Úlohou lexikálnej analýzy je odstrániť nadbytočné znaky (biele znaky, komentáre) a pripraviť tak vstupný program na ďalšie spracovanie.
\par
Vstupom lexikálneho analyzátora je zdrojový program. Vstupný program je rozdelený na lexémy, ktoré sú reprezentované ako tokeny.
\par
Tokeny sú výstupom lexikálnej analýzy. Každý token obsahuje typ prípadne atribút tokenu. Ďalej úlohou lexikálnej analýzy je detekcia lexikálnych chýb, čím rozumieme nesprávne definované lexémy. Chyba nastane v prípade, keď konečný automat skončí v nekoncovom stave.
\par
Lexikálny analyzátor je implementovaný formou konečného automatu.

\subsection{Diagram kone\v{c}n\'eho automatu}
Konečný automat je znázornený pomocou diagramu na nasledujúcom obrázku. Obsahuje 37 stavov.
\begin{itemize}\setstretch{0.5}
  \item Stavy sú reprezentované elipsou.
  \item Dvojitá elipsa reprezentuje konečný stav.
\end{itemize}
\includegraphics[width=17cm]{konecny_automat.png}
\begin{center}
Obr. č. 1: Diagram konečného automatu
\end{center}

\section{Syntaktick\'y analyz\'ator}
Syntaktický analyzátor vykonáva kontrolu programu z hľadiska syntaxe, sémantiky a tiež generuje vnútorný kód. Základ analýzy dopĺňa časť, ktorá vyhodnocuje výrazy.

\subsection{LL - gramatika}
Modul \textit{parsing\_{}topdown.c} využíva metódu rekurzívneho zostupu založeného na LL-tabuľke vytvorenej podľa LL-gramatiky. Každý neterminál je spracovaný volaním príslušnej funkcie implementovanej na základe gramatiky. Pri spracovaní neterminálov využíva funkciu \textit{first} , ktorá vyhodnotí príslušnosť aktuálneho terminálu do množiny first. Terminály sú spracované pomocou funkcie \textit{expect} ,ktorá porovná aktuálny terminál s očakávaným a načíta ďalší. V prípade chyby analýza končí a nastaví syntaktickú chybu.\\[0.5cm]
\begin{flushleft}
\texttt{ \fontsize{10}{10}\selectfont
\renewcommand{\arraystretch}{0.8}
\begin{tabular}{|l C{2.5cm} l|}
\hline && \\[-0.3cm]
\textless Program\textgreater &-\textgreater &\textless Definicia\_{}prem\textgreater   \textless Definicia\_{}fun\textgreater  \textless Main\_{}blok\textgreater  \\
\textless Definicia\_{}prem\textgreater &-\textgreater &var \textless Premenna\textgreater  \\
\textless Definicia\_{}prem\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless Premenna\textgreater &-\textgreater &Id : \textless Typ\textgreater   ; \textless E\textgreater  \\
\textless E\textgreater &-\textgreater &\textless Premenna\textgreater  \\
\textless E\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless Typ\textgreater &-\textgreater &integer\\
\textless Typ\textgreater &-\textgreater &boolean\\
\textless Typ\textgreater &-\textgreater &real\\
\textless Typ\textgreater &-\textgreater &string\\
\textless Definicia\_{}fun\textgreater &-\textgreater &\textless Hlavicka\textgreater \textless Q\textgreater  \\
\textless Definicia\_{}fun\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless Q\textgreater &-\textgreater &\textless Definicia\_{}prem\textgreater   \textless F\_{}Blok\textgreater   \textless Definicia\_{}fun\textgreater  \\
\textless Q\textgreater &-\textgreater &forward ; \textless Definicia\_{}fun\textgreater  \\
\textless Hlavicka\textgreater &-\textgreater &function id ( \textless Zoznam\_{}param\textgreater   ) : \textless Typ\textgreater   ;\\
\textless Zoznam\_{}param\textgreater &-\textgreater &id : \textless Typ\textgreater   \textless F\textgreater  \\
\textless Zoznam\_{}param\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless F\textgreater &-\textgreater &; \textless Zoznam\_{}param\textgreater  \\
\textless F\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless F\_{}Blok\textgreater &-\textgreater &\textless Blok\textgreater   ;\\
\textless Main\_{}blok\textgreater &-\textgreater &\textless Blok\textgreater   .\\
\textless Blok\textgreater &-\textgreater &begin \textless Zoznam\_{}prik\textgreater   end\\
\textless Zoznam\_{}prik\textgreater &-\textgreater &\textless Prikaz\textgreater   \textless G\textgreater  \\
\textless Zoznam\_{}prik\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless G\textgreater &-\textgreater &; \textless Prikaz\textgreater   \textless G\textgreater  \\
\textless G\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &id := \textless FunVyraz\textgreater  \\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &if \textless If\_{}podmienka\textgreater  \\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &while \textless Vyraz\textgreater   do \textless Blok\textgreater  \\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &repeat \textless Zoznam\_{}prik\textgreater   until \textless Vyraz\textgreater  \\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &readln ( id )\\
\textless Prikaz\textgreater &-\textgreater &write ( \textless Vypis\textgreater  \\
\textless Prikaz\textgreater  &-\textgreater &\textless Blok\textgreater  \\
\textless If\_{}podmienka\textgreater  &-\textgreater &\textless Vyraz\textgreater   then \textless Blok\textgreater   \textless H\textgreater  \\
\textless H\textgreater &-\textgreater &else \textless Blok\textgreater  \\
\textless H\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless Vypis\textgreater &-\textgreater &id \textless J\textgreater  \\
\textless J\textgreater &-\textgreater &, \textless Vypis\textgreater  \\
\textless J\textgreater &-\textgreater &)\\
\textless Vyraz\textgreater &-\textgreater &\\
\textless FunVyraz\textgreater &-\textgreater &id ( \textless Parameter\textgreater   )\\
\textless FunVyraz\textgreater &-\textgreater &\textless Vyraz\textgreater  \\
\textless Parameter\textgreater &-\textgreater &termimal \textless K\textgreater  \\
\textless Parameter\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\textless K\textgreater &-\textgreater &, \textless Parameter\textgreater  \\
\textless K\textgreater &-\textgreater &Epsilon\\
\hline
\end{tabular}
}
\end{flushleft}
\begin{center}
Tab. č.1 : LL - gramatika
\end{center}

\subsection{Preceden\v{c}n\'a tabu\'lka}
Modul \textit{parsing\_{}topdown.c} je volaný v prípade vyhodnotenia výrazu a funguje na základe precedenčnej syntaktickej analýzy. Precedenčná analýza postupne spracováva terminály výrazu podľa precedenčnej tabuľky.
\\[1cm]
\includegraphics[width=17cm]{preced_tab.png}
\begin{center}
Tab. č. 2: Precedenčná tabuľka
\end{center}

\section{S\'emantick\'y analyz\'ator}
Kontrola definícií premenných a funkcií sa vykonáva pomocou funkcie \textit{h\_{}Lookup}, ktorá vyhľadáva v zadanej tabuľke symbolov podľa kľúča. Ak sa premenná vyskytuje v tele funkcie, vyhľadávame najprv v tabuľke symbolov danej funkcie (lokálnej), v parametroch funkcie a až nakoniec v globálnej tabuľke symbolov. Ak sa premenná nachádza v hlavnom bloku hľadáme len v globálnej tabuľke symbolov. V prípade, že premenná alebo funkcia použitá v príkaze nie je definovaná hlásime chybu 3. Ak sa nachádzajú dve rovnaké premenné alebo funkcie na rovnakej úrovni hlásime taktiež chybu 3. Typová kontrola vo výrazoch sa vykonáva v precedenčnej analýze, kde sa na zásobníku precedenčnej analýzy uchováva okrem znaku reprezentujúceho identifikátor alebo konštantu, operátor a neterminál aj typ identifikátoru alebo konštanty. Pri redukcií neterminálov sa skontroluje, či sú typy kompatibilné, ak nie program končí s chybou 4.

\subsection{Tabu\'lka symbolov}
Podľa špecifikácie v zadaní, je tabuľka symbolov implementovaná pomocou hashovacej tabuľky. Na indexe ktorí vráti hashovacia funkcia sa nachádza jednosmerný zoznam symbolov, v ktorom vyhľadávame sekvenčne.
\par
V hashovacej tabuľke sme vytvorili nasledujúce funkcie:\\[1cm]
\includegraphics[width=17cm]{hash.png}
\begin{center}
Tab. č. 3: funkcie v hashovacej tabuľke
\end{center}

\section{Interpret}

\subsection{N\'avrh}
Vykonávanie inštrukcií je implementovane s využitím lineárneho zoznamu inštrukcií a prechádzaním po jednotlivých položkách a volaním príslušných funkcií. Dátové štruktúry a niektoré operácie sú použité zo súboru \textit{jednoduchy\_{}interpret} z predmetu IFJ.

\subsection{Implement\'acia}
Na vyčíslovanie výrazov je použitý zásobník hodnôt, na ktorý sa pomocou inštrukcie push pridáva hodnota v prípade konštanty a názov v prípade premennej. Tieto hodnoty sa berú z precedenčnej analýzy. Ak sa v precedenčnej analýze vyskytne redukcia neterminálov, vygeneruje sa príslušná inštrukcia podľa operátoru a táto inštrukcia vykoná operáciu nad dvoma najvyššími položkami na zásobníku, tieto operandy sa zlúčia do jedného výsledku operácie. Ak je akákoľvek premenná nedefinovaná vraciame chybu 7.
\par
Volanie funkcií je riešené pomocou funkcie \textit{callFun(char* id)}, táto funkcia vykoná inštrukcie funkcie zadanej kľúčom funkcie v tabuľke symbolov. Pred volaním funkcie sa vykoná inštrukcia \textit{pushTable}, ktorá spraví kópiu lokálnej tabuľky symbolov funkcie a inštrukcia \textit{pushParam}, ktorá skopíruje hodnoty parametrov do tabuľky symbolov. Funkcia potom pracuje iba so svojimi parametrami, lokálnymi premennými a globálnou tabuľkou symbolov a to v tomto poradí.

\section{Vstavan\'e funkcie}

\subsection{Knuth-Moris-Prattov algoritmus}
Algoritmus bol sformulovaný v roku 1977. Publikovali ho Donald Knuth, Vaughan Pratt a James H. Morris.
\par
Princíp algoritmu je, že je zbytočné sa vracať späť v reťazci pri neúspešnom porovnaní a porovnávať znova znaky, ktoré sme už porovnávali. Aby sme to obišli a nemuseli sa vracať späť, sme vytvorili pred začatím vyhľadávania pomocnú funkciu (vypocetNajPola), v ktorej budeme mať pre každú pozíciu vo hľadaného podreťazca (search) napísané číslo, ktoré nám bude určovať, koľkáty prvok v hľadanom podreťazca máme porovnávať vo funkcii (find) s aktuálnym znakom v reťazci (string). V prípade ak by bolo porovnávanie na tejto pozícii neúspešné a aby sme sa nemuseli vracať v reťazci späť k pozícii od ktorého sme začali porovnávať dva reťazce.
\par
Z pohľadu zložitosti hlavná aj pomocná funkcia má lineárnu zložitosť, t.j. celková zložitosť algoritmu je O(n + m), v najhoršom prípade, keď m = n, reťaze sa porovnávajú 2*n krát.\\[1cm]
\includegraphics[width=17cm]{kmp.png}
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{ C{8cm} C{8cm} }
Triviálny algoritmus & Knuth-Morris-Patrov algoritmus
\end{tabular}
\end{flushleft}
\par
Porovnanie KMP algoritmus s triviálnym algoritmom pri vyhľadávaní podreťazca \uv{abaac} v reťazci \uv{abaabaac}.

\subsection{Shell sort}
Shell sort je triediaci algoritmus, ktorý bol objavený v roku 1959 a publikoval ho Donald Shell.
\par
Pri usporadúvaní algoritmom sme si na začiatku určili porovnávací krok \textit{k} s pravidla sme si určili ako polovicu počet prvkov \textit{n}, t.j \textit{k = n/2}. Vytvorili sme \textit{k} počet dvojprvkových množín. Porovnávali sme prví prvok s \textit{k +1} miestnym prvkom. V prípade ak prvá hodnota bola väčšia, hodnoty sme vymenili. V ďalšom v kroku sme kontrolovali nasledujúci prvok s \textit{k+2} prvkom, princíp bol rovnaký ako v predchádzajúcom kroku. Kroky sme opakovali \textit{k} krát tzn. až do konca pola. Ďalej sme rozdelili \textit{k} na polovicu \textit{k = k/2} a prechádzali sme pole s podobným spôsobom, rozdielom bol, že po porovnaní a výmene dvoch hodnôt sme sa museli vrátiť o krok späť a znova porovnávať hodnoty prvkov, vracanie o krok späť sme opakovali až kým ľavejšia hodnota nebola menšia. V tom prípade sme už ale vrátili až na poslednú polohu, kde sme dokončili porovnávanie. Všetky kroky sme opakovali, kým hodnota \textit{k} nestala menšou od 1.
\par
Náš algoritmus má kvadratickú zložitosť t.j. O($n^2$). Časová zložitosť shell sortu je približne n$^{3/2}$.

\section{Pr\'aca v t\'yme}
Pre každého z nás bola práca v týme, na projekte daného rozsahu novou skúsenosťou. Pri všetkých krokoch sa vyžadoval spoľahlivý prístup každého člena.
\par
Týmové stretnutia nám nerobili väčšinou problémy nakoľko okrem jedného člena sme bývali skoro vedľa seba. Bežné stretnutia sme robili každý týždeň, poprípade ak situácia vyžiadala tak aj častejšie. Počas stretnutí sme zhodnotili doterajšiu prácu, a skúsili sme si spoločne prebrať všetky vyskytujúce sa problémy počas implementácie, či ďalšieho návrhu postupu.
\par
Rozhodne najdôležitejším faktorom pri práci v týme bola synchronizácia najaktuálnejších informácií, nápadov a hlavne zdrojových kódov. Na synchronizáciu zdrojových kódov sme využili nástroj GIT pomocou služby Bitbucket.
\par
Na projekte sa podieľali všetci členovia približne rovnakou mierou. Každý člen mal svoju úlohu, časť implementácie. V prípade potreby sme si zasiahli aj do iných než svojich častí.

\section{Z\'aver}
Interpret splňuje požiadavky podľa zadania projektu, projekt je doplnený o jedno rozšírenie.
\par
Počas implementácie sme využili obe možnosti pokusného odovzdania. Jednoznačne nám to pomohlo a motivovalo, keďže sme dosiahli po druhom odovzdaní výrazne lepšie ohodnotenie. Samozrejme interpret sme aj dôkladne otestovali, vytvorili sme si sadu testovacích súborov, pomocou ktorých sme odhalili a opravili chyby v programe.
\par
Projekt hodnotíme ako úspešný, pridal nám mnoho skúseností a vedomostí, ako pracovať v týme efektívne. Takto získané skúsenosti budú prínosom počaš ďalšieho štúdia, ako aj mimo neho.

\section*{Literat\'ura}
\addcontentsline{toc}{section}{Literat\'ura}


\patchcmd{\thebibliography}{\section*{\refname}}{}{}{}
\begin{thebibliography}{}
\bibitem{honzik} 
Prof. Ing. Jan M. Honzík, CSc., \textit{ALGORITMY} - Studijní opora. Verzia: 14-N, 2014.
 
\bibitem{meduna} 
Prof. RNDr. Alexander Meduna, CSc., Ing. Roman Lukáš, Ph.D. \textit{Formální jazyky a překladače} - Studijní opora Verze: 1.2006+revize 2009-2012.
 
\bibitem{yorkunivwebsite} 
York university [online] ©2002 [cit. 2014-12-11]
\\\texttt{\url{http://www.cse.yorku.ca/~oz/hash.html}}
\end{thebibliography}

\section*{Metriky K\'odu}
\addcontentsline{toc}{section}{Metriky K\'odu}

\begin{flushleft}
\begin{tabular}{ l l }
\textbf{Počet súborov:} & 18\\
\textbf{Počet riadkov celkovo:} & 5820\\
\textbf{Z toho komentáre:} & 624\\
\textbf{Veľkosť statických dát:} & 151 902 B\\
\textbf{Veľkosť spustiteľného súboru:} & 77 863 B (systém Unix, 64 bitová architektúra)
\end{tabular}
\end{flushleft}

\end{document}